%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Objetivo: Caracterizas as Ferramentas de Gerenciamento de Requisição de Mudança
%		   com base nas suas funcionalidades
%Autor: Vagner Clementino <vagnercs@dcc.ufmg.br>
% 		Rodolfo Resende	<rodolfo@dcc.ufmg.br>
%Criação: qua set 28 11:25:03 BRT 2016
%Modificação: Seg Nov  7 14:59:04 BRST 2016
%Revisão: Ter Out 11 19:17:27 BRT 2016
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Caracterização das Ferramentas de Gerenciamento de Requisição de
	Mudança}
\label{ch:caracterizacao}


\section{Introdução}
\todo[inline]{OBJETIVO:\@ Apresentar uma visão geral desta parte da dissertação
que consistirá de uma análise da funcionalidades oferecidas pelas FGRM}

Quando uma empresa de software ou projeto software de código aberto decide
adotar uma Ferramenta de Gerenciamento de Requisições de Mudança um desafio é
encontrar aquela que melhor atenda suas necessidades. Um possível critério de
seleção pode ser as funcionalidades oferecidas pelo software. Outros critérios
podem envolver o custo bem como o suporte a falhas da ferramenta. De maneira
relacionada, o pesquisador que visa propor melhorias para as FGRM's também
pode estar está interessado em analisar o conjunto de funções comuns que
caracterizam as FGRM's.

O numero de FGRM's disponíveis atualmente é bastante elevado. Em uma inspeção
inicial, verificamos a existência de mais de 50 ferramentas fornecidas
comercialmente ou de código
aberto\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_issue-tracking_systems}}.
Apesar das diferentes opções disponíveis, ao bem do nosso conhecimento,
desconhecemos estudos que avaliem de forma sistemática as funcionalidades
oferecidas por este tipo de software a fim de compará-las. Entendemos que a
partir de um conjunto compartilhado de funcionalidades seja possível
caracterizar as FGRM's, ao mesmo tempo possibilita avaliar a contribuição de
novas funcionalidades que estão sendo propostas na literatura, conforme
discutido no Capítulo\ref{ch:mapeamento-sistematico}. Para alcançarmos este
objetivo, realizamos um estudo exploratório visando determinar quais são as
funcionalidades comuns às Ferramentas de Gerenciamento de Requisição de Mudança
(FGRM). Um estudo exploratório está preocupado na análise de um objeto em sua
configuração natural e deixa as descobertas surgirem da própria
observação~\cite{wohlin2012experimentation}. Neste tipo de estudo nenhuma
hipótese é previamente definida.

O trabalho descrito neste capítulo consistiu na leitura da documentação de
algumas FGRM de modo a sistematizar as funcionalidades oferecidas por cada
ferramenta.  As funções foram coletadas e organizadas utilizando a técnica de
Cartões Ordenados (Sorting Cards)~\cite{5070993, rugg2005sorting}. Devido ao
alto volume de ferramentas disponíveis e ao esforço necessário para analisar a
documentação de todas elas, optamos por realizar este estudo com um conjunto
mínimo que foi escolhido com a ajuda de profissionais envolvidos em manutenção
de software. Através de uma pesquisa (survey) os profissionais foram
questionados a definir dentre as ferramentas apresentadas quais eram as mais
representativas dentro do domínio de aplicação das FGRM's. A representativa
neste contexto não está no número de projetos que utiliza determinada
ferramenta, mas pelas caraterísticas que determinado software possui que o torna
diferenciável dentro do seu domínio.

\section{Objetivo do Capítulo}
\label{sec:objetivo_do_capítulo}

O primeiro objetivo deste capítulo é determinar as funcionalidades comuns às
Ferramentas de Gerenciamento de Requisição de Mudanças tomando como ponto de
partida um conjunto mínimo de sistemas que foram definidas como as mais
relevantes por profissionais envolvidos em manutenção e desenvolvimento de
software. Em um segundo momento, o foco é caracterizar este tipo de ferramenta
tomando como base as funcionalidades oferecidas pelos softwares. Conforme já
exposto, a literatura em Manutenção de Software apresenta diferentes
nomenclaturas para este tipo de ferramenta (Sistema de Controle de Defeito~-~Bug
Tracking Systems, Sistema de Gerenciamento da Requisição~-~Request Management
System, Sistemas de Controle de Demandas (SCD)~-~Issue Tracking Systems), sem,
contudo, se preocupar em diferenciá-las.

Acreditamos que o resultado deste estudo permitirá compreender melhor este tipo
de software tomando como base o conjunto de funções que eles oferecem aos seus
usuários. Também será possível propor novas funcionalidades ou melhorias das já
existentes tendo em vista a possibilidade de determinar o conjunto mínimo de
comportamentos deste tipo de sistema. Uma outra possível contribuição é a
criação de uma taxonomia com base nas funcionalidades oferecidas.

\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

A fim de determinarmos o conjunto comum de funcionalidades das FGRM's realizamos
um estudo exploratório dividido em três etapas que estão listadas a seguir. O
resultado obtido em etapa uma anterior foi utilizado para subsidiar as
atividades do etapa imediatamente posterior. Antes do início de um nova fase do
trabalho o resultado foi avaliado afim de verificar possíveis inconsistências.
Cada uma das partes deste estudo é explicada em detalhes nas próximas seções.

\begin{enumerate}[(i)]
	\item Seleção das Ferramentas
	\item Inspeção da Documentação
	\item Agrupamento das Funcionalidades
\end{enumerate}

\subsection{Seleção das Ferramentas}
\label{subsec:selecao-ferramentas}

A primeira etapa consistiu na definição das ferramentas que seriam utilizadas no
estudo. A partir de uma pesquisa na Internet obtivemos um conjunto inicial de 50
ferramentas
utilizadas\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Comparison_of_issue-tracking_systems}}.
O Anexo exibe o conjunto inicial de ferramentas levantadas para este estudo.
\todo[inline]{Incluir anexo com as ferramentas utilizadas inicialmente}

Devido ao esforço necessário e a dificuldade de realizar a análise em cada uma
daquelas ferramentas, optamos por escolher um subconjunto de sistemas que fossem
mais representativos, tomando como base a opinião de profissionais envolvidos em
manutenção e desenvolvimento de software. A representatividade neste caso
corresponde a opinião do profissional sobre notoriedade que a ferramenta possui
dentro do seu domínio de aplicação em comparação com as demais que lhe foram
apresentadas.

A opinião dos profissionais foi obtida mediante a realização de uma pesquisa
(survey~\cite{wohlin2012experimentation}) através de um formulário eletrônico.
O formulário foi estruturado em duas partes principais: a formação de base do
participante (background) e a avaliação das ferramentas. Na primeira parte
estávamos interessados em conhecer as características do respondente. Esta
informação é relevante tendo em vista que, como descreveremos a seguir, o
questionário foi replicado em três grupos distintos de profissionais. Neste
sentido, foi possível realizar análises sobre como é formado cada um dos grupos
de profissionais que participaram deste estudo. Na segunda parte da pesquisa
apresentamos as ferramentas e foi solicitado aos participantes avaliassem a
relevância de cada uma delas através de questões de múltipla escolha. As
perguntas foram estruturadas em escalas do tipo
Likert~\cite{robbins2011plotting}.

Antes da efetiva aplicação do questionário no público-alvo do estudo, o
documento foi validado em um processo de três etapas. Na primeira parte foi
solicitado a dois pesquisadores experientes da área de Engenharia de Software
que avaliassem o formulário. A partir das sugestões obtidas dos pesquisadores
foram realizadas adequações no documento. Após as alteração uma nova versão do
formulário foi enviado para dois profissionais envolvidos diretamente em
manutenção de software. O critério utilizado para seleção dos profissionais foi
o tempo dedicado à tarefa de manter software, que no caso dos desenvolvedores
escolhidos era em média de 10 anos. O formulário foi modificado com as sugestões
dos profissionais finalizando a segunda etapa de validação. A última etapa
consistiu na realização de um piloto com dez profissionais envolvidos em
manutenção de uma empresa pública de informática. Os profissionais tiveram que
preencher o questionário, contudo, foram adicionadas questões as quais era
possível inserir sugestões de melhoria. O resultado deste processo de validação
é o questionário presente no Anexo. Como o público-alvo do questionário poderia
incluir desenvolvedores de diferentes nacionalidades foi construído em uma
versão em língua inglesa do formulário que consta no Anexo deste documento.

\todo[inline]{Incluir anexo com o formulário final em português}
\todo[inline]{Incluir anexo com o formulário final em inglês}

A população de interesse deste survey é o conjunto de profissionais envolvidos
em manutenção de software. Naturalmente é difícil definir o tamanho e
características desta população de modo a mensurar uma amostra significativa.
Neste sentido, visando minimizar possíveis víeis deste estudo, o questionário
foi replicado em três grupos distintos:

\begin{description}
	\item[Grupo 01:] Profissionais de empresa pública e privada de
			desenvolvimento e manutenção de software.
	\item[Grupo 02:] Profissionais que contribuem em projetos de
		código aberto
   	\item[Grupo 03:] Profissionais que participam de grupos de
		interesse em aplicativos de comunicação em celular ou em sites na
		Internet.
\end{description}

%We chose these projects because (1)
%they are active, real-world projects with a sizable code base, and
%large numbers of users and developers,  and (2) bug reports from
%these projects have been used previously in several studies involv-
%ing bug report analyses [3, 13, 2, 4]. 
Os participantes que compõe cada grupo foram escolhidos conforme critérios que
são detalhados no Capítulo~\ref{ch:pesquisa-profissionais}. A reutilização desta
base de desenvolvedores se deu por conta de ambos os estudos terem a mesma
população como público-alvo, podendo neste caso compartilhar a mesma amostra.
Ademais, como o survey descrito nesta seção foi realizada antes daquele contido
no Capítulo~\ref{ch:pesquisa-profissionais}, as lições aprendidas no primeiro
serviram para melhorar o processo de desenho e execução do segundo.

Com base nos dados obtidos da pesquisa com os profissionais, as FGRM's foram
classificadas como \textit{''ferramentas''} e \textit{''serviços da internet''}.
O primeiro grupo representa os softwares que são capazes de serem implantados na
infraestrutura do seu cliente e permite algum grau de personalização de pelo
menos um dos componentes, como por exemplo, o banco de dados utilizado. No
segundo grupo estão os software que ofertam a gerência das RM's mediante uma
arquitetura do tipo Software como Serviço (Software as
Service)~\cite{fox2013engineering}, onde certos tipos de alterações no
comportamento do software são mais restritas. Acreditamos que ao escolher
ferramentas dos dois tipos tipos descritos anteriormente iremos cobrir uma
grande parte do domínio de aplicação das FGRM's. Optamos por escolher 06
ferramentas para o estudo, sendo três de cada um dos grupos. Neste sentido,
serão escolhidas as três ferramentas mais relevantes para cada grupo com base
nos dados da pesquisa com os profissionais.

\subsection{Inspeção da Documentação}
\label{subsec:inspecao_doumentacao}

Nesta etapa do trabalho realizamos a leitura do material disponível na internet
para cada uma das ferramentas selecionadas. Entre estes materiais utilizamos
manuais do usuário e do desenvolvedor, notas de lançamento e outros documentos
afins. Para cada uma das FGRM's optamos por analisar a última versão estável do
software a fim de analisarmos o que há de mais novo disponível aos usuários. A
Tabela apresenta a versão analisada e o elo de ligação para cada uma da
documentação utilizada neste estudo. Para aquelas ferramentas que apresentam
documentação em mais de um idioma optamos sempre por utilizar aquela escrita em
inglês por entendermos ser a que esteja mais atualizada.

\todo[inline]{Incluir tabela com os link de acesso às ferramentas}

Os dados obtidos da leitura do material disponíveis para cada ferramenta foram
sistematizados por meio de técnica denominada \textit{Cartões
	Ordenados~-~Sorting Cards}. Cartões Ordenados é um técnica de elicitação de
conhecimento de baixo custo e com foco no usuário que é largamente utilizada em
arquitetura informacional para criar modelos mentais e derivar taxonomias da
entrada utilizada. Ela envolve a categorização de um conjunto de cartas em
grupos distintos de acordo com algum critério previamente
definido~\cite{just2008towards,mcgee2009software}. O estudo de Maiden e
outros~\cite{maiden1996acre} sugere que a técnica de Cartões Ordenados é uma das
mais úteis para aquisição de conhecimento de dados, em contraste ao conhecimento
de comportamento ou de processo.

Existem três principais fases dentro do processo de Cartões Ordenados: (1)
preparação, no qual participantes e o conteúdo dos cartões são selecionados; (2)
execução, onde o cartões são ordenados em grupo significativos com um título que
o descreve; e por fim, (3) análise, no qual os cartões são ordenados para
formar hierarquias mais abstratas que são usadas para deduzir temas. No processo
tradicional de Cartões Ordenados cada declaração realizada por um
participante resulta na criação de exatamente um único
cartão~\cite{just2008towards}. Contudo, no nosso caso, foi realizada a divisão
da documentação da ferramenta por cada funcionalidade encontrada. Neste sentido,
cada funcionalidade obtida mediante a inspeção da documentação foi mapeada em
único cartão.

Os cartões foram estruturados de modo que continham o nome e a versão da
ferramenta analisada; a URL da documentação utilizada; o nome da funcionalidade
coletada, que consiste de uma descrição breve conforme existente na
documentação; descrição detalhada da funcionalidade; este campo visa detalhar o
comportamento da ferramenta que a função realiza de modo a facilidade o processo
de agrupamento que é descrito na próxima seção. O Anexo apresenta um formulário
que representa os cartões utilizados neste estudo.
\todo[inline]{Inserir anexo	com o formulário que representa os cartões}

\subsection{Agrupamento das Funcionalidades}
\label{subsec:agrupamento_fucionalidades}

Esta etapa tem por objetivo agrupar as funcionalidades que aparecem com
nomenclatura distintas em diferentes ferramentas, mas que apresentam o mesmo
significado. Cabe ressaltar que o agrupamento de algumas funcionalidades pode
depender de uma análise subjetiva de quem está realizando a atividade. Neste
sentido, a fim de evitar algum tipo de viés o agrupamento foi realizado em duas
etapas:

\begin{description}
	\item[Análise Individual] Neste etapa o autor e um outro especialista
		realizam de forma separada os agrupamentos que acharem necessários
	\item[Anaĺise Compartilhada] Em um segundo momento tanto o auto quanto o
		especialista discutem as possíveis divergências até que um consenso seja
		obtido.
\end{description}

Após as duas etapas descritas anteriormente chegamos ao conjunto de
funcionalidades descritos na Tabela. A coluna agrupamento exibe o nome comum
para representas as funções descritas na coluna ``nomenclatura original''.

\section{Resultados}
\label{sec:resultados}

\subsection{Ferramentas Relevantes}
\label{subsec:resultados_ferramentas_relevantes}


\subsection{Categorização das Ferramentas}
\label{subsec:categorizacao_ferramentas}

Após a inspeção da documentação e validação dos dados obtivemos um total de
N~\todo{Incluir o total de cartões obtidos ao final do processo} cartões.  Nós
ordenamos os cartões manualmente tendo em vista que não existem ferramentas ou
métodos capazes de automatizar o processo de construção de hierarquias. Tendo em
vista que nosso objetivo é derivar tópicos a partir do conjunto inicial de
cartões, por esta razão optamos para realizar um ordenamento aberto dos cartões.
Nesta abordagem, os grupos são estabelecidos durante o processo de ordenar as
cartas em oposição daquele no qual já existem grupos pré-determinados. Ao final
do processo obtivemos os seguintes tópicos:

\section{Discussão}
\label{sec:discussao}

\section{Ameças à Validade}
\label{sec:ameacas_a_validade}


\section{Resumo do Capítulo}
\label{sec:resumo_do_capitulo}